%forelesning11
\begin{prpn} \label{ProposisjonHverLoesningTilLDLGittEenLoesning} La $a$, $b$, $c$, $x$, og $y$ være heltall. Anta at \[ ax + by = c. \] La $d$ være et naturlig tall slik at $\sfd{a,b} = d$. Ut ifra definisjonen til $\sfd{a,b}$ vet vi at $d \mid a$ og $d \mid b$, altså at det finnes heltall $k_{a}$ slik at $a=k_{a}d$, og at det finnes et heltall $k_{b}$ slik at $b=k_{b}d$. La $x'$ og $y'$ være heltall slik at \[ ax' + by' = c. \] Da finnes det et heltall $t$ slik at \[ x'=x + k_{b}t \] og \[ y' = y - k_{a}t. \] \end{prpn}

\begin{proof} Vi gjør følgende observasjoner. %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] Siden \[ ax + by = c \] og \[ ax' + by' = c, \] er \[ ax + by = ax' + by'. \] Derfor er \[ by - by' = ax' - ax, \] altså er \[ b(y-y') = a(x'-x). \]

\item[(2)] Siden $a=k_{a}d$ og $b=k_{b}d$, følger det fra (1) at \[ (k_{b}d)(y-y') = (k_{a}d)(x'-x), \] altså at \[ d\big( k_{b}(y-y') \big) = d\big( k_{a}(x'-x) \big). \] 

\item[(3)] Det følger fra (2) og Proposisjon \ref{ProposisjonKanDeleBeggeSideneAvEnLigningMedEtHeltall} at \[ k_{b}(y-y') = k_{a}(x' -x). \] Dermed er $k_{a} \mid k_{b}(y-y')$.

\item[(4)] Ut ifra Proposisjon \ref{ProposisjonKanDeleMedSFDForAAFaaSFDLik1} er $\sfd{k_{a},k_{b}} = 1$.  

\item[(5)] Det følger fra (3), (4), og Proposisjon \ref{ProposisjonEuklidsLemma} at $k_{a} \mid y -y'$. Dermed finnes det et heltall $t$ slik at $y-y'=tk_{a}$.

\item[(6)] Det følger fra (3) og (5) at \[ k_{a}(x'-x) = k_{b}tk_{a}, \] altså \[ k_{a}(x'-x) = k_{a}k_{b}t. \]

\item[(7)] Det følger fra (6) og Proposisjon \ref{ProposisjonKanDeleBeggeSideneAvEnLigningMedEtHeltall} at $x'-x=k_{b}t$.

\end{itemize} %
%
Fra (5) og (7) deduserer vi at \[ x' = x + tk_{b} \] og \[ y'=y - tk_{a}. \]
  
\end{proof}

\begin{eks} \label{EksempelLDL4ogMinus6} Vi har: $x=5$ og $y=3$ er en løsning til ligningen \[ 4x -6y = 2.\] I tillegg er \[ \sfd{4,-6} = 2. \] Siden $4 = 2 \cdot 2$, er $k_{a} = 2$. Siden $-6 = (-3) \cdot 2$, er $k_{b} = -3$. La $x'$ og $y'$ være heltall slik at \[ 4x' -6y' = 2. \] Proposisjon \ref{ProposisjonHverLoesningTilLDLGittEenLoesning} fastsår at det finnes et heltall $t$ slik at $x'= 5 + (-3)t$ og $y'= 3 - 2t$, altså $x'=5-3t$ og $y'=3-2t$.  

For eksempel er $x=68$ og $y=45$ en løsning til ligningen \[ 4x - 6y =2.\] Ved å la $t=21$, er det rikignok sant at $x=5 - 3t$ og $y = 3 - 2t$. \end{eks}

\begin{eks} Vi har: $x=-2$ og $y=1$ er en løsning til ligningen \[ -9x -6y = 12.\] I tillegg er \[ \sfd{-9,-6} = 3. \] Siden $-9 = (-3) \cdot 3$, er $k_{a} = -3$. Siden $-6 = (-2) \cdot 3$, er $k_{b} = -2$. La $x'$ og $y'$ være heltall slik at \[ -9x' -6y' = 12. \] Proposisjon \ref{ProposisjonHverLoesningTilLDLGittEenLoesning} fastsår at det finnes et heltall $t$ slik at $x'= -2 + (-2)t$ og $y'= 1 - (-3)t$, altså $x'=-2-2t$ og $y'=1+3t$.  

For eksempel er $x=30$ og $y=-47$ en løsning til ligningen \[ -9x - 6y = 12.\] Ved å la $t=-15$, er det rikignok sant at $x=-2 - 2t$ og $y =1 + 3t$. \end{eks}

\begin{kor} \label{KorollarHverLoesningTilLDL} La $a$, $b$, $c$ være heltall. La $d$ være et naturlig tall slik at $\sfd{a,b} = d$. Fra Korollar \ref{KorollarEuklidsAlgoritmeHeltall} vet vi at det finnes heltall $u$ og $v$ slik at $d=ua + vb$. Ut ifra definisjonen til $\sfd{a,b}$ vet vi at $d \mid a$ og $d \mid b$, altså at det finnes heltall $k_{a}$ slik at $a=k_{a}d$, og at det finnes et heltall $k_{b}$ slik at $b=k_{b}d$. Anta at $d \mid c$, altså at det et heltall $k$ slik at $c=kd$. La $x$ og $y$ være heltall slik at \[ ax + by = c. \] Da finnes det et heltall $t$ slik at \[ x=ku + k_{b}t \] og \[ y = kv - k_{a}t. \] \end{kor}

\begin{proof} Ut ifra Proposisjon \ref{ProposisjonLoesningTilLinearDiofantiskeLigning} er \[ a(ku) + b(kv) = c. \] Dermed følger utsagnet umiddelbart fra Proposisjon \ref{ProposisjonHverLoesningTilLDLGittEenLoesning}. \end{proof}

\begin{eks} La oss se på ligningen \[ 63x + 49y = 252. \] Som i Eksempel \ref{EksempelLDL63Og49}, har vi %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] $\sfd{63,49} = 7$;

\item[(2)] $7= (-3) \cdot 63 + 4 \cdot 49$. 

\end{itemize} % 
%
Siden $252=36 \cdot 7$, har vi i tillegg: $7 \mid 252$ og $k=36$.  Siden $63=9 \cdot 7$, er $k_{a} =9$. Siden $49 = 7 \cdot 7$, er $k_{b} = 7$. Dersom $x$ og $y$ er heltall slik at \[ 63x+49y=252, \]  fastslår Korollar \ref{KorollarHverLoesningTilLDL} at det finnes et heltall $t$ slik at $x= 36 \cdot (-3) + 7t$ og $y= 36 \cdot 4 - 9t$,  altså $x= -108 + 7t$ og $y = 144 - 9t$. 

For eksempel er $x=39$ og $y=-45$ en løsning til ligningen. Ved å la $t=21$, er det riktignok sant at $x=-108 + 7t$ og $y = 144 - 9t$. \end{eks}

\begin{eks} La oss se på ligningen \[ 286x + 455y = -429. \] Som i Eksempel \ref{EksempelLDL286Og455}, har vi %
% 
%
\begin{itemize}

\item[(1)] $\sfd{286,455} = 13$;

\item[(2)] $13 = 8 \cdot 286 + (-5) \cdot 455 $. 

\end{itemize} % 
%
Siden \[ -429=(-33) \cdot 13, \] har vi i tillegg: $13 \mid -429$ og $k=-33$.. Siden $286=22 \cdot 13$, er $k_{a} = 13$. Siden $455=35 \cdot 13$, er $k_{b} = 35$. Dersom $x$ og $y$ er heltall slik at \[ 286x+455y=-429, \] fastslår Korollar \ref{KorollarHverLoesningTilLDL} at det finnes et heltall $t$ slik at $x= (-33) \cdot 8 + 35t$ og $y= (-33) \cdot (-5) - 22t$, altså $x= -264 + 35t$ og $y = 165 - 22t$.  
 
For eksempel er $x=366$ og $y=-231$ en løsning til ligningen. Ved å la $t=18$, er det riktignok sant at  $x=-264 + 35t$ og $y = 165 - 22t$.  \end{eks}

\begin{eks}  La oss se på ligningen \[ -24x+136y=1072. \] Ved å benytte Euklids algoritme og algoritmen i Merknad \ref{MerknadAlgoritmeForAAFaaSFDSomEnSumme}, får vi: %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] $\sfd{-24,136} = 8$;

\item[(2)] $8 = (-6) \cdot (-24) + (-1) \cdot 136$. 

\end{itemize} % 
%
Siden $1072= 134 \cdot 8$, har vi i tillegg: $8 \mid 1072$ og $k=134$. Dersom $x$ og $y$ er heltall slik at \[ -24x+136y=1072, \] fastslår Korollar \ref{KorollarHverLoesningTilLDL} at det finnes et heltall $t$ slik at $x= 134 \cdot (-6) + 17t$ og $y= 134 \cdot (-1) + 3t$, altså $x= -804 + 17t$ og $y = -134 + 3t$.  

For eksempel er $x=-1025$ og $y=-173$ en løsning til ligningen. Ved å la $t=-13$, er det riktignok sant at $x=-804 + 17t$ og $y = -134 + 3t$. 

\end{eks}

\begin{prpn} \label{ProposisjonAlleLoesningeneTilEnLDLGittEenLoesning} La $a$, $b$, $c$, $x$, og $y$ være heltall. Anta at \[ ax + by = c. \] La $d$ være et naturlig tall slik at $\sfd{a,b} = d$. Ut ifra definisjonen til $\sfd{a,b}$ vet vi at $d \mid a$ og $d \mid b$, altså at det finnes heltall $k_{a}$ slik at $a=k_{a}d$, og at det finnes et heltall $k_{b}$ slik at $b=k_{b}d$. For hvert heltall $t$, er da \[ x'=x + k_{b}t \] og \[ y' = y - k_{a}t \] en løsning til ligningen \[ ax' + by' = c. \] \end{prpn}

\begin{proof} Vi regner som følger: %
%
\begin{align*} %
%
ax' + by' &=  a(x + k_{b}t) + b(y - k_{a}t) \\
          &= ax + by + ak_{b}t - bk_{a}t \\
          &= ax + by + (ak_{b} - bk_{a})t \\
          &= ax + by + \big( (k_{a}d)k_{b} - (k_{b}d)k_{a} \big)t \\
          &= ax + by + (k_{a}k_{b}d - k_{a}k_{b}d)t \\
          &= ax + by + 0 \cdot t \\
          &= ax + by \\
          &= c     
\end{align*} 
  
\end{proof}

\begin{eks} Som i Eksempel \ref{EksempelLDL4ogMinus6}, har vi: %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] $x=5$ og $y=3$ er en løsning til ligningen \[ 4x -6y = 2;\] 

\item[(2)] $\sfd{4,-6} = 2$;

\item[(3)] $k_{a} = 2$ og $k_{b} = -3$.

\end{itemize} % 
%
For hvert heltall $t$, fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonAlleLoesningeneTilEnLDLGittEenLoesning} at $x= 5 - 3t$ og $y= 3 - 2t$ er en løsning til ligningen \[ 63x+49y=252. \] 

For eksempel er $x = 5 -3 \cdot 68$ og $y = 3 - 2 \cdot 68$, altså $x=-199$ og $y=-133$, en løsning til ligningen. \end{eks}

\begin{kor} \label{KorollarAlleLoesningeneTilEnLDL} La $a$, $b$, $c$ være heltall. La $d$ være et naturlig tall slik at $\sfd{a,b} = d$. Fra Korollar \ref{KorollarEuklidsAlgoritmeHeltall} vet vi at det finnes heltall $u$ og $v$ slik at $d=ua + vb$. Ut ifra definisjonen til $\sfd{a,b}$ vet vi at $d \mid a$ og $d \mid b$, altså at det finnes heltall $k_{a}$ slik at $a=k_{a}d$, og at det finnes et heltall $k_{b}$ slik at $b=k_{b}d$. Anta at $d \mid c$, altså at det et heltall $k$ slik at $c=kd$. For hvert heltall $t$, er da \[ x=ku + k_{b}t \] og \[ y = kv - k_{a}t \] en løsning til ligningen \[ ax + by = c. \] \end{kor}

\begin{proof} Ut ifra Proposisjon \ref{ProposisjonLoesningTilLinearDiofantiskeLigning} er \[ aku + bkv = c. \] Dermed følger utsagnet umiddelbart fra Proposisjon \ref{ProposisjonAlleLoesningeneTilEnLDLGittEenLoesning}.  \end{proof}

\begin{eks} La oss se på ligingen \[ 63x+49y=252. \]  Som i Eksempel \ref{EksempelLDL63Og49}, har vi: %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] $\sfd{63,49} = 7$;

\item[(2)] $x=-3$ og $y=4$ er en løsning til ligningen \[ 63x + 49y = 7; \] 

\item[(3)] $k = 36$;

\item[(4)] $k_{a} = 9$ og $k_{b} = 7$. 

\end{itemize} % 
%
For hvert heltall $t$, fastslår Korollar \ref{KorollarAlleLoesningeneTilEnLDL} at $x= 36 \cdot (-3) + 7t$ og $y= 36 \cdot 4 + 9t$, altså $x= -108 + 7t$ og $y = 144 - 9t$, er en løsning til ligningen \[ 63x+49y=252. \]

For eksempel er $x = -108 + 7 \cdot 51$ og $y = 144 -9 \cdot 51$, altså $x=249$ og $y=-315$, en løsning til ligningen. 
\end{eks}

\begin{kor} \label{KorollarLoesningeneTilEnLDLGittEenLoesning} La $a$, $b$, $c$, $x$, og $y$ være heltall. Anta at \[ ax + by =c. \] La $d$ være et naturlig tall slik at $\sfd{a,b} = d$. Ut ifra definisjonen til $\sfd{a,b}$ vet vi at $d \mid a$ og $d \mid b$, altså at det finnes heltall $k_{a}$ slik at $a=k_{a}d$, og at det finnes et heltall $k_{b}$ slik at $b=k_{b}d$. Da er heltall $x'$ og $y'$ en løsning til ligningen \[ ax' + by' = c \] hvis og bare hvis det finnes et heltall $t$ slik at \[ x'=x + k_{b}t \] og \[ y' = y - k_{a}t. \] \end{kor}

\begin{proof} Følger umiddelbart fra Proposisjon \ref{ProposisjonHverLoesningTilLDLGittEenLoesning} og Proposisjon \ref{ProposisjonAlleLoesningeneTilEnLDLGittEenLoesning}. \end{proof}

\begin{kor} \label{KorollarLoesningeneTilEnLDL} La $a$, $b$, $c$ være heltall. La $d$ være et naturlig tall slik at $\sfd{a,b} = d$. Fra Korollar \ref{KorollarEuklidsAlgoritmeHeltall} vet vi at det finnes heltall $u$ og $v$ slik at $d=ua + vb$. Ut ifra definisjonen til $\sfd{a,b}$ vet vi at $d \mid a$ og $d \mid b$, altså at det finnes heltall $k_{a}$ slik at $a=k_{a}d$, og at det finnes et heltall $k_{b}$ slik at $b=k_{b}d$. Anta at $d \mid c$, altså at det et heltall $k$ slik at $c=kd$. Da er heltall $x$ og $y$ en løsning til ligningen \[ ax + by = c \] hvis og bare hvis det finnes et heltall $t$ slik at \[ x=ku + k_{b}t \] og \[ y = kv - k_{a}t. \] \end{kor}

\begin{proof} Følger umiddelbart fra Korollar \ref{KorollarHverLoesningTilLDL} og Korollar \ref{KorollarAlleLoesningeneTilEnLDL}. \end{proof}

\begin{merknad} Ved å ha gitt et bevis for Korollar \ref{KorollarLoesningeneTilEnLDL}, har vi rukket en komplett forståelse for løsningene til en hvilken som helst lineær diofantisk ligning. \end{merknad}
%forelesning11
